%El autor de este texto es Oscar Abraham Olivetti Alvarez

\chapter{Una definición causal de \emph{fitness}}


\noindent Llegado a este punto hemos dado razones para utilizar el modelo de Woodward como modelo causal, especialmente aplicado a la biología ya que no necesita leyes para explicar. En la segunda parte de esta tesis dimos un argumento a favor del indeterminismo causal, lo que nos permite hablar de causalidad en biología ya que en esta área difícilmente podríamos hablar de determinismo. En este capítulo queremos mostrar cómo el modelo de Woodward y la causalidad nos ayudan a aclarar el concepto de \emph{fitness}. Hay al menos una cuestión filosófica importante cuando se trata la discusión sobre \emph{fitness}. Este es el problema de la tautología, dicho en palabras de Diane Paul ``[s]i \emph{fitness} está definido en términos de éxito de sobrevivencia y éxito reproductivo, entonces el enunciado de que sobrevive el más apto, está aparentemente vació de contenido'' \footnote{If fitness is defined as success in surviving and reproducing, the statement that the fittest survive is apparently emptied of content.} \citeyear{Paul1992}

% Por un lado está el problema de si en realidad podemos distinguir entre casos de evolución por deriva génica y casos de evolución por selección natural. Algunos autores argumentan que no podemos hacer esta distinción \cite{Walsh2002}. El argumento es que debido a la naturaleza estadística de la teoría de la selección natural, no hay manera de distinguir entre un proceso por selección natural y un proceso por deriva génica\footnote{ Nosotros queremos negar el consecuente del argumento anterior, esto es, decir que sí se pueden distinguir, negar la naturaleza estadística de la selección natural y ofrecer una interpretacion dinámica de la teoría. }.

Decimos que los organismos con más \emph{fitness} son aquellos que dejan más descendencia. Si queremos explicar cómo es que los organismos con más \emph{fitness} son los que dejan más descendencia, mientras que a su vez definimos y medimos al \emph{fitness} en términos de dejar más descendencia, entonces este enunciado es trivialmente verdadero: los organismos que dejan más descendencia son aquellos que dejan más descendencia \cite{Bouchard2004}. Según Kenneth Waters \citeyear{Waters1986}, para solucionar este problema hay que mostrar como es que podemos definir al \emph{fitness} de manera tal que sea independiente a la medida de descendencia que deja un organismo. Creemos que podemos hacer esto ofreciendo una definición en términos causales del \emph{fitness}.

¿Por qué es importante desarrollar un concepto de \emph{fitness} que no sea tautológico? Porque el concepto de \emph{fitness} es central a la teoría de la evolución por selección natural. Si el concepto es una tautología, entonces no se puede comprobar empíricamente. Nosotros defenderemos que el concepto de \emph{fitness} es empírico y que, por tanto no es tautológico. Para entender por qué este concepto es central a la teoría de la selección natural es porque decimos que hay selección natural cuando los organismos más aptos son los que dejan más descendencia. En contraste, la deriva génica es el proceso en el cual no se involucra a los más aptos, sino que apelamos a una explicación por deriva génica cuando los datos esperados no son los que se reflejan en el estudio, por lo que el concepto de \emph{fitness} no está involucrado en este tipo de explicación.

Para tratar de solucionar el problema de la tautología, parece intuitivo comenzar por leer causalmente la oración anterior: que un organismo tenga más \emph{fitness} causa que tenga más descendencia. Si esto es así, entonces hay que ofrecer una nueva definición de \emph{fitness} que nos permita hacer esto, al mismo tiempo nos permite resolver el problema de la tautología.

Una de las soluciones para este problema es tomar al \emph{fitness} como un primitivo de la teoría y de esta manera salvarnos del problema de la tautología. Esta solución haría que \emph{fitness} no estuviera definido en la teoría y que desaparezca el problema de la tautología. Sin embargo, queremos que el concepto nos sea de utilidad en explicaciones sobre selección natural. Un primitivo sin definir no ayuda para usar el concepto de forma que expliquemos por qué los más aptos son los que dejan más descedencia. Por tanto, necesitamos otra solución a este problema. Tres opciones famosas restan para atacar este problema. Podemos interpretar al \emph{fitness} como una propensión, como una frecuencia relativa, o bien interpretar al fitness como un concepto ecológico.

El concepto de \emph{fitness} como frecuencia relativa es algo que aparece en el artículo de Walsh y compañía \citeyear{Walsh2002}. Ellos mencionan que medir al \emph{fitness} en términos frecuentistas: como la razón entre aquellos que sobreviven sobre el número total de organismos, nos da una manera clara de fijar las probabilidades de que un organismo con cierta característica deje más descendencia. Sin embargo, esta solución tiene algunos defectos. El primero de ellos es que regularmente definimos a las frecuencias como un límite al que se tiende cuando el número de organismos es infinito. Pero las poblaciones que se estudian en biología no son infinitas. Por tanto, las frecuencias relativas no son de utilidad en este caso.

El concepto de \emph{fitness} como propensión trata de resolver el problema anterior. En lugar de definir al \emph{fitness} como el límite de las frecuencias relativas, nos centramos en las propiedades físicas de los organismos y es a partir de las propiedades físicas que determinamos las frecuencias relativas \cite{Mills1979}. Esta es la propuesta de Mills y Beatty. En particular, Mills y Beatty relativizan el \emph{fitness} a una variable ambiental y a las diferencias físicas que hay entre organismos. Por supuesto, no se pueden tomar en cuenta todas las posibles variables que hay en un medio ambiente. Es por ello que Mills y Beatty hablan en términos de un medio ambiente hipotético.

Pensemos, por ejemplo, en una analogía. Un dado con 6 lados tiene las propiedades físicas que nos permiten decir que cada cara tiene $1/6$ de caer en una tirada. Esta probabilidad dadas las propiedades físicas del dado es la propensión que ostenta este aparato en particular. Esta estrategia consiste, entonces, en volver al \emph{fitness} una propiedad disposicional en conjunto a una variable medioamebiental. Las propiedades disposicionales son aquellas que sólo se expresan cuando se realiza un proceso. Por ejemplo, el azúcar es soluble en agua, sin embargo, no observamos la solubilidad en el agua a menos que de hecho pongamos el azúcar en agua. En analogía, los organismos tendrán la propensión de dejar $n$ número de descendientes sin que de hecho se reproduzcan. Esta probabilidad estaría definida a partir de las catracterísticas físicas del organismo (o tipo de organismo) en cuestión. La definición de \emph{fitness} según los propensionistas es: $x$ es más apto que $y$ en un ambiente $E =_{df}$ $x$ tiene una probabilidad más alta de dejar más descendencia que $y$. Esta solución sugiere que es de la composición física que se desprenden las frecuencias que observamos cuando el límite tiende a infinito.

Esta definición nos libra de la carga tautológica que tiene la definición original de \emph{fitness}. Sin embargo, en esta definición queda por aclarar exactamente cómo medir la probabilidad de que $x$ deje mayor descendencia que $y$. Es decir, como podríamos determinar las frecuencias relativas sólo a partir de la composición fisiológica de los organismos. En el caso del dado su composición nos indica cuál será la frecuencia, pero un organismo difícilmente se compara con un dado debido a la gran cantidad de variables que están involucradas. Una opción es volver a la definición frecuentista y medir la frecuencia relativa en un número muy grande de generaciones. La ley de los números grandes nos dirá cuál será la probabilidad a ``la larga'' de que un organismo deje más descendencia que otro. Esto nos hace regresar al problema anterior. Esta lectura no es apta para ayudarnos a explicar, porque nos importa que podamos medir el \emph{fitness} en generaciones finitas y no que la propensión dependa de lo que suceda ``a la larga''. Si la propensión depende de lo que pasará a ``la larga'' y esto es potencialmente infinito, entonces no tendremos acceso epistémico a dicha propensión\footnote{Una segunda opción, que no discutiremos en este trabajo, es optar por una interpretación subjetiva de la probabilidad y asignar a cada organismo una medida según le parezca al biólogo evolutivo. Esto no es totalmente arbitrario, podemos argumentar que un investigador con suficiente información puede asignar una medida de probabilidad subjetiva que refleje las probabilidades de un organismo de dejar cierto número de descendientes. Para un trabajo más detallado de estas tesis, véase \cite{Suarez2021}.}.

Otra opción, que es la que nosotros creemos correcta, es colapsar la definición propensionista a una caracterización ecológica del fitness. Al hacer esto, podríamos medir el fitness en términos de cómo ciertas características se comportan en el medio ambiente y resuelven problemas de diseño. Creemos que la variable medioambiental es necesaria porque un mismo tipo de organismo puede tener diferentes medidas de \emph{fitness} dependiendo del medio ambiente en el que se encuentre. Entonces, para poder salvar al \emph{fitness} de la carga tautológica y aclarar cómo medir esta propensión de los organismos, quisiéramos hacer una propuesta: que podemos definir causalmente al \emph{fitness} utilizando la maquinaria que nos ofrece Woodward. Esto lo haremos apoyándonos en el argumento que exponen Bouchard y Rosenberg \citeyear{Bouchard2004}. Bouchard y Rosenberg defienden una noción de \emph{fitness} ecológico. Si bien en algunos casos se presenta al \emph{fitness} ecológico y al \emph{fitness} como propensión como contradictorias \cite{sep-fitness}, creemos que podemos tomar una parte de ambas nociones a través de utilizar a la teoría de Woodward como modelo causal.

Antes de continuar con el debate acerca del \emph{fitness} y pasar a la interpretación de la teoría de la selección natural, quisiéramos motivar la tesis de la naturaleza dinámica exponiendo algunas explicaciones causales en biología. Nos parece que hacer esto es necesario si es que queremos definir causalmente un término que está al centro de la teoría de la evolución por selección natural. A esto dedicamos en el siguiente apartado.

\section{Explicaciones causales en biología} \label{causal}

\noindent La síntesis moderna en biología evolutiva fue un cambio enorme para la teoría darwinista. En pocas palabras, lo que se hizo durante este periodo fue acercar la genética mendeleiana y la teoría de la selección natural de Darwin. En su investigación, Darwin había descubierto que hay variación entre organismos de una misma población. Además, se podía observar que algunas de estas variaciones se mantenían entre los padres y su progenie. Más aún, algunas de estas variaciones son ventajosas para los organismos. Estas variaciones ventajosas hacen que ciertos individuos tiendan a tener más descendencia como resultado.

De manera esquemática la teoría de la selección natural sostiene que\footnote{1. There is variation in morphological, physiological, and behavioural traits among members of a species (the principle of variation), 2. The variation is in part heritable, so that individuals resemble their relations more than they resemble other individuals and, in particular, offsprings resemble their parents (the principle of heredity), 3. Different variants leave different numbers of offspring either in inmediate or remote generations (the principle of differential \emph{fitness})}:

\begin{enumerate}
  \item Hay variación en las características morfológicas, fisiológicas y de comportamiento entre los miembros de una especie.
  \item La variación es en parte heredable, de manera que los individuos se parecen más a sus padres que a otros miembros de la especie.
  \item Diferencias en las variaciones tienen como consecuencia diferencias en el número de descendientes, bien en generaciones inmediatas, o bien en generaciones más distantes\cite{Godfrey-Smith2013}.
\end{enumerate}


El esquema anterior deja ver que medimos el \emph{fitness} de acuerdo al número de descendencia que deja un organismo. Nosotros no queremos negar que esta es la manera en la que medimos si un organismo es más apto que otro, lo que sí buscamos es ofrecer una caracterización que nos permita decir cuáles son los organismos que, dada la información que tenemos, son los que dejarán más descendencia.

Ahora bien, a pesar de que podemos observar que los organismos tienden a parecerse más a sus progenitores que a otros organismos dentro de la misma población, Darwin no dijo cuál era el mecanismo de herencia mediante el cuál se transmitían estas ventajas de los padres a su progenie. La síntesis moderna afirma que estas características se heredan principalmente mediante los genes, cerrando la brecha entre herencia y selección natural; al mismo tiempo que afirma que hay un mecanismo físico que explica estos parentescos. Esto, de entrada, ya nos da una pauta para una explicación causal en biología. Los genes que codifican para ciertas proteínas son los causalmente responsables. Podemos dar una explicación causal al nivel genético.

Pero esto no es suficiente para incorporar causalidad a las explicaciones evolutivas. No lo es porque es claro que las explicaciones genéticas sí pueden incorporar causas próximas, tal como afirmaba Mayr. Pero lo que aquí nos concierne son las explicaciones evolutivas, que es justo donde se encuentra el concepto de \emph{fitness} y del que Mayr nos dice, quedan excluidas las causas próximas.

Endler, a diferencia de Mayr, en su libro \citeyear{Endler1986} ofrece una caracterización más amplia de herencia. Endler nos dice que no necesariamente el fenómeno de la herencia depende de la herencia genética. El autor menciona que debe haber una relación consistente entre que algún organismo tenga una cierta característica que le permita una mejor habilidad de apareamiento, o bien una mejor habilidad de fertilización, o bien una mejor fecundidad y/o sobrevivencia (siempre con miras a que estas características no son necesariamente genéticas). Esto nos deja abierta la posibilidad de observar el \emph{fitness} no necesariamente en términos de la frecuencia alélica, sino al observar los fenotipos.

Ahora bien, la síntesis moderna fue bastante reticente en aceptar cualquier otro mecanismo de herencia que no fuera la herencia genética. Por lo que se excluyeron otros tipos de explicación y mecanismos no genéticos, o bien que no tuvieran una reducción a la genética. Ya desde hace varios años se ha explorado si es necesario incorporar nuevos mecanismos de herencia \cite{Jablonka2020}. De ser esto correcto, estos nuevos mecanismos de herencia y su incorporación a la teoría tienen consecuencias importantes en qué evidencia debemos tomar para justificar hipótesis en selección natural y por supuesto ponen en tela de juicio la distinción que Mayr propone.

En este trabajo no vamos a discutir las consecuencias filosóficas y biológicas que tiene el integrar nuevos mecanismos de herencia. Lo que vamos a hacer es ofrecer ejemplos que apoyen la hipótesis de que los mecanismos de herencia no son todos genéticos ofreciendo un par de ejemplos. Es por ello que afirmamos que si hay herencia no genética, entonces podemos incorporar causas próximas en las explicaciones evolutivas. Más aún, si podemos incorporar causas próximas para explicaciones en selección natural, entonces no es controvertido decir que necesitamos un concepto de ``causalidad'' que permita incorporar fenómenos evolutivos. En los capítulos anteriores expusimos al modelo de Woodward como una alternativa. Motivaremos aún más el modelo de Woodward como modelo causal para explicaciones evolutivas al ofrecer un concepto de \emph{fitness} en consonancia con el modelo que propone Woodward.

Una advertencia antes de continuar: el que debamos integrar una dimensión ambiental es aún un debate abierto. Por lo que en un futuro la investigación puede encontrar una manera de reducir los factores ambientales a factores genéticos, lo que haría que debamos excluir la dimensión ambiental de las explicaciones evolutivas. Esta estrategia es la que siguen algunos de los biólogos que aún defienden algún tipo de neo-darwinismo. Esto sin duda es posible, pero la investigación actual en biología apunta en la otra dirección  \cite{Bateson2014}. Hay investigaciones que de hecho incorporan una dimensión ambiental y que afirman que hay otros medios de herencia no necesariamente genéticos. Esto es indicio de que podemos hablar de causas próximas en biología evolutiva. Por lo que en lo que resta de este trabajo supondremos que este es el caso.

A pesar de la reticencia de algunos biólogos, se han investigado sistemas de herencia distintos que no son herencia genética. Por ejemplo en el libro de Jablonka y Lamb \citeyear{Jablonka2020}, las autoras argumentan que hay diferentes mecanismos de herencia que no necesariamente están al nivel genético. Entre ellos se encuentran los mecanismos epigenéticos y la imitación del comportamiento. La construcción de nicho también es un caso en el que puede haber herencia no genética. Aún con la evidencia experimental, las autoras comentan que se ha relegado este tipo de mecanismos con el argumento de que son triviales porque no hacen una diferencia en términos evolutivos. Sin embargo, las autoras argumentan que hay evidencia de lo contrario.

Algunos de los ejemplos expuestos hasta este momento tienen este espíritu. Estos ejemplos no sólo pretenden ilustrar que la teoría de la causalidad de Woodward es compatible con el quehacer del biólogo evolutivo, sino además ofrecer evidencia para lo que argumentan Jablonka y Lamb, a saber, que hay una importante injerencia del medio en el que se desarrollan los organismos y que hay herencia no necesariamente genética. Esto indica que no es descabellado suponer que, de hecho, hay diferentes tipos de herencia que no son necesariamente genéticos. Esto nos lleva, contra la suposición de Mayr, a poder incorporar causas próximas en explicaciones de selección natural.

Nuestra suposición, a saber, que podemos incorporar causas próximas en explicaciones de fenómenos evolutivos, nos invita a ofrecer una caracterización de causa que sea compatible con el quehacer de los biólogos evolutivos. En los primeros capítulos de este trabajo se argumentó que el modelo de Woodward es una buena caracterización de explicación causal para trabajar en biología evolutiva. Lo que falta ahora es motivar cómo este modelo nos permite ofrecer una definición causal de \emph{fitness}. Antes de hacer esto, retomaremos algunos de los ejemplos para ver cómo casan con la metodología de Woodward.

Regresemos a alguno de nuestros ejemplos anteriormente señalados. La luz y la temperatura, por separado,  afectan el proceso de florecimiento en plantas del género \emph{Arabidopsis}. En el artículo \cite{AusinEnviro}, los autores desarrollan un modelo experimental en el que observaron que hay una relación entre la temperatura y la luz afectan cómo florecen las plantas del género \emph{Arabidopsis}. Para el experimento se sometió a los especímenes a temperaturas bajas (aunque no al punto de congelamiento) y observaron cómo el proceso de florecimiento se acelera en consecuencia. Esto según la metodología de Woodward nos permite concluir que hay una relación causal entre la temperatura y la floración. En el caso de la luz, se observó que los especímenes reaccionan a la luz roja, a la luz roja lejana (longitudes de onda entre 700 y 750 nm.) y a la luz azul. Cuando hay bajos niveles de estas tres, se promueve la floración. Esto indica que hay una relación causal entre los bajos niveles de este tipo de luces y la floración. Para esto, se interviene en las condiciones de temperatura y de luz para poder concluir que hay una relación causal.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=2]
    \node (X) at (1,1){Floración};
    \node (A) at (0,0){Temperatura};
    \node (B) at (2,0){Luz};
    \path[-angle 90,font=\scriptsize]
    (A) edge    (X)
    (B) edge    (X);
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Este diseño experimental en el que somos capaces de intervenir variables es compatible con la metodología de Woodward. Algo parecido sucede en el caso de \emph{A. sagrei} y \emph{L. Carinatus}, se interviene la variable depredador y se observa que hay un cambio en el tamaño de las extremidades de \emph{A. sagrei}. Que haya un nuevo depredador en el medio de \emph{A. sagrei} causa que se seleccionen los organismos que tienden a tener extremidades más largas. Por lo que podemos fijarnos en como el fenotipo interactúa con el ambiente. Esto de nuevo lleva a pensar que la distinción hecha por Mayr deja de ser útil para explicar fenómenos evolutivos\footnote{Los límites de la distinción de Mayr han sido explorados recientemente en \cite{Uller2020, Dayan2020, Laland2011}.}, al mismo tiempo que es compatible con la metodología de Woodward.

Pensemos en un ejemplo más: El experimento realizado por Amarillo Suárez y Fox \citeyear{Amarillo-Suarez2006}. Hay insectos que se desarrollan dentro de un hospedero. Se tiene evidencia que el hospedero en el que se desarrollan las crías tiene influencia en el tamaño de los insectos. En el artículo de Amarillo-Suárez y Fox, se explora cómo el hospedero del \emph{Stator limbatus} que puede hospedarse en dos tipos de árbol: \emph{Acacia greggi y Pseudosamanea guachapele}, tiene consecuencias en su desarrollo. Las particularidades de estos árboles es que el \emph{Acacia greggi} tiene unas semillas más grandes que el \emph{Pseudosamanea Guachapele}. Se analizó cómo varía el tamaño de los insectos cuando el hospedero es un árbol u otro. El resultado experimental mostró que cuando este insecto se hospeda en el árbol con las semillas más grandes, los organismos son de mayor tamaño. Este mayor tamaño es independiente al tamaño de los progenitores. Según las autoras del artículo esto indica plasticidad fenotípica. El diseño experimental se encarga de mantener a la población fija, es decir, sortea de manera aleatoria en qué hospedero pondrán a qué organismos. Al hacer esto, controlamos por el tamaño de los organismos. Esto quiere decir que hay al menos dos maneras de intervenir en el tamaño de los organismos. La más obvia es el tamaño de los padres, la segunda es las semillas que tiene el hospedero. En el diseño se controla por el tamaño para que no afecte como variable. Al eliminar como factor el tamaño de los padres, podemos intervenir directamente en qué hospedero poner a los organismos.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=2]
    \node (X) at (1,1){Tamaño de los organismos};
    \node (A) at (0,0){Tamaño de los padres};
    \node (B) at (2,0){Semillas};
    \path[-angle 90,font=\scriptsize]
    (A) edge   (X)
    (B) edge   (X);
    \end{tikzpicture}
\end{center}


Para poder controlar por el tamaño de los padres, se hace una selección aleatoria de una población y se asigna en los dos diferentes hospederos. Lo que nos permite inervenir directamente en el tamaño de las semillas al alocar a los organismos en los dos respectivos árboles.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=2]
    \node (X) at (1,1){Tamaño de los organismos};
    \node (A) at (0,0){Tamaño de los padres};
    \node (B) at (2,0){Semillas};
    \path[-angle 90,font=\scriptsize]
    (A) edge    (X)
    (B) edge [dotted]   (X);
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Si después se observa que a pesar de que las alturas de una generación eran, en promedio, iguales en los dos árboles y que las nuevas generaciones de organismos son más grandes en el árbol con las semillas más grandes, entonces podemos afirmar que hay una relación causal en términos de la metodología de Woodward.

Este ejemplo evidencia que se ha estado trabajando en la tesis que afirma que el medio ambiente es un factor que hace la diferencia en los fenotipos. No sólo hay evidencia a favor de esto, sino que además hay evidencia que estas relaciones entre medio ambiente e individuos son un factor relevante para la evolución por selección natural \cite{Jablonka2020, Dayan2020, MacColl2011}. Esto no es lo único importante, si queremos ofrecer explicaciones causales de otros fenómenos biológicos como Eco-Evo-Devo \cite{PfenningEco-Evo-Devo}, Plasticidad fenotípica \cite{WESTEBERHARD20082701}, CGV \cite{CVG}, entonces hay que hablar de causas próximas en biología evolutiva.

Estos problemas con la distinción que hizo Mayr dan entrada a que podamos hablar de relaciones causales en las explicaciones evolutivas. Por lo que nos atrevemos a afirmar que las causas próximas sí están presentes en las explicaciones evolutivas por selección natural. Esta injerencia causal ha hecho que haya un interés por parte de los biólogos para entrar al debate acerca de la causalidad. Este interés es más marcado cuando se desarrollan explicaciones que intentan incorporar una variable ambiental en el desarrollo de los organismos.

Esto además casa bien con la metodología ofrecida por Woodward que expusimos en el capítulo 1. En términos de lo que afirma esta teoría, hay una relación causal entre el medio ambiente y los organismos que lo habitan. Más aún, hay intentos de exponer que un enfoque manipulabilista puede ser de utilidad en las explicaciones por selección natural \cite{MacColl2011}. Dado que podemos hablar de causas próximas, nos dedicamos en la siguiente sección a hablar en particular de cómo lo dicho hasta ahora está relacionado con el debate acerca del \emph{fitness}.

\section{\emph{fitness}, un concepto causal}

\noindent Ahora que ya tenemos una teoría de la explicación causal que es compatible con el quehacer del biólogo evolutivo y que hemos afirmado que podemos incorporar causas próximas en fenómenos evolutivos, resta argumentar en favor de que el \emph{fitness} es la causa que determina si un organismo dejará más descendencia que otro. Como dijimos anteriormente el \emph{fitness} es un concepto central de la teoría de la evolución por selección natural. En la esquematización que dimos anteriormente en \ref{causal}, la tercera línea captura el hecho de que los organismos más aptos son aquellos que dejan más descendencia. En particular, decimos que el \emph{fitness} es medido en términos de descendencia y esto quiere decir que la selección natural opera en este tipo\footnote{En este caso hablamos de \textbf{tipos} de organismos, esto es, que compartan cierta característica física.} de organismo cuando, en ausencia de otros factores (por ejemplo, deriva génica) un organismo deja más descendencia que otro.

El concepto de \emph{fitness} como propensión tiene el problema de cómo tenemos acceso epistémico a dichas propensiones. Mencionan Mills y Beatty \citeyear{Mills1979} que esto se puede hacer de acuerdo a las características físicas de un organismo, tomando como variable el medio ambiente. Esto sugiere que un organismo que tenga un nivel de \emph{fitness} $x$ tendrá un nivel diferente en otro medio ambiente. Pero es en cómo determinamos este nivel de \emph{fitness} que está el problema.

En consonancia con la noción propensionista, nosotros queremos decir que el nivel de \emph{fitness} se puede determinar sólo en los resultados de un diseño experimental. Esto es crucial para poder incorporar la noción de intervención que requiere el modelo de Woodard. Es decir en el medioambiente del laboratorio. Esto nos daría acceso a las propensiones de los organismos, resolviendo el problema de la definición propensionista. La parte causal en esta noción de \emph{fitness} estaría definida de la mano del intervencionismo de Woodward al interactuar con las variables dentro del laboratorio. Si todo esto es correcto, entonces tenemos una noción empírica de \emph{fitness}, al mismo tiempo que nos deshacemos del problema de la tautología. Nos deshacemos de este problema porque los más aptos no necesariamente son los que dejan más descendencia, sino aquellos que mejor resuelven problemas de diseño impuestos por el medio ambiente.

Habiendo mencionado que podemos incorporar causas próximas en nuestras explicaciones por selección natural, queda decir cómo el modelo de Woodward está relacionado con el debate sobre la interpretación de \emph{fitness}. Mostramos en la sección anterior cómo el modelo nos ayuda para extraer información causal a través de los diseños experimentales y la manera en que podemos intervenir en las variables y observar cómo se modifican otras variables. Al poder hacer esto, podemos definir al \emph{fitness} a través de estos modelos experimentales. Es en estos modelos en dónde podemos observar cómo se desarrollan los organismos al interactuar con el medio ambiente. Al intervenir en las diferentes variables, podemos determinar cuál es la causa de que un tipo de organismos resulte ventajoso. Todo esto en un ensamble de laboratorio. En este sentido el \emph{fitness} de un tipo de organismo se sigue midiendo en tanto número de descendientes. La ventaja es que en el diseño experimental podemos ver la tendencia del organismo, determinando así la característica ventajosa. Al ser una intervención cuenta como causal en términos de la maquinaria que nos ofrece Woodward.

Esto nos permite decir exactamente cuál es el organismo más apto dependiendo del medio ambiente en el que se desarrolla, lo que tiene la ventaja de que tenemos una medida de \emph{fitness} que explica por qué unos organismos tienen ciertas características y si estas características son mejores para resolver problemas de ``diseño'' que otras características en la población. Esto nos deja con una definición de fitness no tautológica y explicativa. El valor explicativo se desprende de estar inserto en el modelo de Woodward. El modelo también nos permite que la definición sea causal. Como defendimos en el capítulo 2 de este trabajo, no es necesario que causalidad implique determinismo. Por lo que parece que esta definición de \emph{fitness} es mejor que la propensionista, además de ser más apta que la sola versión ecológica.

Aceptar esta definición de \emph{fitness} tiene las ventajas de dar un concepto más claro. Este concepto está relativizado a variables medioambientales. Al mismo tiempo nos permite leer causalmente al \emph{fitness} al decir exactamente cuál es la característica ventajosa que permitió resolver los problemas de diseño impuestos por el medioambiente. Esta definición además nos permite explicar cuál es el factor relevante para la sobrevivencia de los organismos.

Tiene además la consecuencia de que la única manera en que podemos medir qué organismos son más aptos es cuando ya hay una cierta adaptación en el diseño experimental. Pensemos, por ejemplo, en el caso de \emph{A. sagrei} y \emph{L. carinatus}. En este diseño experimental se observa una tendencia al crecimiento de extremidades que les permitan escalar. Los organismos que mejor resuelven este problema y que, por ello, dejan más descendencia son aquellos con extremidades más largas. Aquí tenemos una explicación apelando a la selección natural. Pero es sólo en este diseño experimental y una vez observada esta tendencia que podemos decir que los más aptos, en este medioambiente particular, son los que desarrollan extremidades más largas. Es sólo cuando tenemos esta información que podemos utilizarla para explicar.

\section{\emph{Fitness} y la interpretación dinámica de la Selección natural}

\noindent Como también mencionamos, hay un debate entre cuál es la mejor manera de interpretar la teoría de la evolución por selección natural. Por un lado Bouchard y Rosenberg argumentan en favor de una interpretación dinámica (es decir que involucra fuerzas) \citeyear{Bouchard2004}; por otro lado Walsh, Lewens y Ariew \citeyear{Walsh2002} argumentan que la teoría no es sobre fuerzas, sino sobre consecuencias puramente estadísticas. Si aceptamos la noción de \emph{fitness} en términos de lo dicho anteriormente, ¿qué consecuencias hay para el debate de la interpretación de la selección natural?

Walsh y compañía argumentan a favor de una interpretación estadística de la teoría de la selección natural. Pensemos, por ejemplo, en un grave al que dejamos caer de cierta altura. En este caso, podemos describir las fuerzas que hacen que caiga y podemos predecir el lugar en el que el grave de hecho va a caer. En el caso de las monedas, el hecho de que una $x$ cantidad de monedas caiga en cara y una $y$ cantidad caiga en cruz, no depende de las fuerzas actuando en cada moneda particular. Esto es consecuencia de la estructura de la población.

En ambos casos hay dos tipos diferentes de error. El error en el caso de un grave que cae dependerá de que no tomamos en cuenta todas las fuerzas actuando para ser capaces de predecir el lugar de caída. En el caso de las monedas, el error es intrínseco a la probabilidad de las monedas. Debido a esta diferencia entre teorías dinámicas y teorías estocásticas, cabe la pregunta de cómo interpretamos a la teoría de la evolución.

Walsh y compañía asumen que ambos tipos de interpretación son excluyentes. El argumento de Walsh y compañía descansa en que cuando buscamos una explicación en selección natural, apelamos a las estadísticas de la población que estamos observando. Para argumentar en favor de una interpretación estadística de la selección natural, primero hacen un caso a favor de la interpretación estadística de la deriva génica. Para esto, argumentan que la noción de deriva génica implica una noción de azar. Aunado a lo anterior, los autores asumen que cuando hablamos de fuerzas, caemos directamente en el determinismo. Debido a que hay un fctor de azar en cómo se estudian las poblaciones, entonces la teoría de la selección natural no es una teoría sobre fuerzas. Si esto es verdad, ``Si todos los hechos fueran conocidos, cualquier proceso que cause un cambio en las frecuencias de una característica contaría como un proceso de selección. En consecuencia, no habría un proceso llamado `deriva génica' '' \citeyear[p. 457]{Walsh2002} \footnote{If all the facts were known, any process that causes a change in trait frequencies would be counted as a selection process. Consequently, there is no such process or force as ``random drift''}.

Pero el consecuente en esta afirmación, continúa el argumento, es falso. Si esto es verdad, entonces la deriva génica no es una explicación que apele a fuerzas y, por tanto es una teoría estadística. Para el caso a favor de la interpretación estadística de la selección natural, Walsh y compañía argumentan que cuando buscamos una explicación por selección natural, apelamos a propiedades estadísticas de la población y no a las muertes y nacimientos individuales. Esto asume además que la única manera en que pueden estar involucradas las fuerzas en la selección natural es al nivel de individuos particulares.

Hay razones para rechazar algunos supuestos que hacen los autores. La primera razón es que no es excluyente la distnición entre una teoría dinámica y una teoría estadística. Al menos es claro por el modelo de Woodward que podemos apelar a propiedades de una población, intervenir en las variables y extraer información causal acerca de las fuerzas que llevaron a que la población en general tuviera cierta tendencia. Esto quiere decir que podemos extraer relaciones causales a partir de una tendencia estadística y a través de un diseño experimental. En el diseño experimental tomamos información de la estadística de la población y extraemos una conclusión causal. Por tanto, no son exluyentes ambos tipos de teorías.

Otra razón en contra del argumento de los autores es que al hablar de fuerzas, estamos comprometidos al determinismo. En la segunda parte de este trabajo ofrecimos razones para separar al determinismo del concepto de causa. Por lo que no es necesario que hablar de causas nos comprometa con el determinismo. Ambos argumentos sirven para debilitar la tesis de Walsh y compañía a favor de una interpretación estadística de la selección natural.

Esto significa que cuando actúa selección natural en una población, esperamos que algunos de los organismos sean más aptos que otros en un medio ambiente. Cuando decimos que deriva génica actúa en una población es porque la población de alguna manera se ha desviado de lo que habíamos esperado fueran los organismos más aptos. Por decirlo de otra manera, cuando observamos una tendencia en nuestro diseño experimental y lo que observamos se desvía de lo que de hecho ocurre naturalmente, entonces apelamos a una explicación por deriva génica. En esto estamos de acuerdo con Walsh y compañia, que deriva génica no es una fuerza, sino una consecuencia estadística. Estamos también de acuerdo en lo que argumenta Lange \citeyear{Lange2013}, cuando pedimos una explicación en términos de selección natural buscamos una explicación causal. En cambio, cuando esta explicación causal falla debido a algún evento y la expectativa que teníamos del crecimiento de la población se ve afectada, entonces apelamos a una explicación por deriva génica. Esta es una Explicación realmente estadística porque no pedimos una explicación que apele a causas. Es decir que es una consecuencia púramente estadística.

En la sección anterior dijimos por qué es ventajoso aceptar una interpretación causal de \emph{fitness}. Entre las razones estuvo que es un concepto de \emph{fitness} que es explicativo, pero además nos permite distinguir entre deriva génica y selección natural en el sentido explicado anteriormente. Retomemos por un momento lo que argumentan Bouchard y Rosenberg \citeyear{Bouchard2004} nos dicen que la definición tradicional de \emph{fitness} tiene tres problemas. El primer problema está relacionado con las frecuencias si \emph{fitness} tuviera una interpretación puramente estadística, entonces decimos que ``a la larga'' el organismo más apto dejará más descendencia. Sin embargo, nos interesa que el tiempo sea finito, porque de otra manera no tendríamos acceso a dichas frecuencias. Nosotros resolvimos esto al medir el \emph{fitness} en términos de lo que se observa en el laboratorio, por lo que no es necesario adoptar el frecuentismo. El segundo problema que tiene una definición de este tipo es que es una tautología. Se supone que los organismos más aptos, esto es, con más \emph{fitness} son aquellos que dejan más descendencia. Pero si definimos el grado de \emph{fitnes} de un organismo como aquél que deja más descendencia, entonces los organismos que dejan más descendencia son aquellos organismos que dejan más descendencia. Para resolver este problema, nosotros apelamos a una definición causal de \emph{fitness} en términos de un diseño experimental, que además nos permita medirlo a través de la tendencia que tiene la población al someterla a presiones selectivas\footnote{Esto puede ser presa de caer en un operacionalismo, pero nosotros estamos comprometidos con una forma más laxa que la definición estricta. Con definición causal queremos decir que es solo al hacer un diseño experimental que tenemos acceso epistémico a la medida de fitness de un organismo y que es entonces cuando pdoemos determinar si una característica es causa de la selección natural.}. El último problema es de naturaleza puramente biológica: no siempre el organismo que deja más descendencia es el organismo más apto.

Nos concentraremos en el segundo problema que es el que nos atañe. Para resolverlo, los autores apelan a una nueva definición de \emph{fitness}. La apuesta es que el concepto de \emph{fitness} es una comparación dos a dos entre individuos y su relación con el medio ambiente. En esta nueva estrategia para describir al \emph{fitness} encontramos al menos un problema. Los autores afirman que para medir qué tan apto es un organismo, necesitamos ver qué problemas de \textbf{diseño} resuelve un organismo que otro organismo no resuelva.

Hay al menos dos conceptos poco claros en la definición anterior. La comparación dos a dos en una población puede volverse complicada tomando en cuenta el tamaño de la población. Para poblaciones grandes este proceso podría tardar un tiempo indefinido. Creemos que la definición propuesta por nosotros salva este problema al permitir explicar cuál es el organismo más apto recreando las presiones ambientales en nuestro diseño experimental.

El segundo concepto poco claro es el diseño. Esto puede sugerir que la selección natural está guiada por un diseñador. Sin embargo, podemos apoyarnos en lo que dice Ayala. Ayala argumenta que uno de los grandes aportes de Darwin es haber descrito un mecanismo en el cual podemos hablar de diseño sin que haya un diseñador \cite{Ayala2004}. Si podemos hablar en estos términos, entonces hablar de diseño en los organismos nos permitirá, en la propuesta de Bouchard y Rosenberg, y en la nuestra hacer una evaluación en términos de cómo los organismos resuelven problemas de diseño. Esto nos da una pauta para hablar de que el medio ambiente es un factor causal en las explicaciones evolutivas. Esto, en conjunción con lo que proponemos es un buen método para obtener información causal para sustentar hipótesis, nos permite hacer una distinción entre deriva génica y selección natural. Además, el método de Woodward para rastrear relaciones causales nos permite evitar la comparación dos a dos del concepto ecológico que presentan Bouchard y Rosenberg. Este proceso queda cubierto por el diseño experimental en el que recreamos las condiciones ambientales que sospechamos hacen una diferencia en la supervivencia de los organismos. Es cuando los organismos resuelven estos problemas de diseño que apelamos a una explicación por selección natural. Cuando hacemos el conteo poblacional y no observamos lo que se esperaba, entonces apelamos a una explicación por deriva génica. Esto, creemos, resuelve los problemas diagnosticados por Bouchard y Rosenberg.

\section{Poblaciones o individuos}

\noindent Hasta este momento hemos apoyado la tesis de que el \emph{fitness} es causal en su naturaleza. Para argumentar a favor de la naturaleza estadística, Ariew, Lewens y Walsh argumentan que la selección natural es a nivel de poblaciones y apelamos a las propiedades estadísticas de la población para explicar.

En contra de estos autores, se argumentó que las teorías dinámicas y las teorías estadísticas no son excluyentes en especial, el modelo de Woodward nos ayuda a extraer información causal a partir de la tendencia estadística de una población de organismos. Dijimos además que la selección natural no es indiscriminada, sino que de hecho hay un cierto tipo de selección. Esta noción de \emph{fitness} nos permite separar al proceso evolutivo por selección natural del proceso evolutivo por deriva génica. Esto por supuesto apoya a la tesis de que la selección natural es de naturaleza dinámica.

Ahora bien, queda pendiente si esta interpretación dinámica ocurre a nivel de poblaciones o a nivel de los organismos. Millstein \citeyear{Millstein2006} argumenta que la selección natural es un proceso causal a nivel de poblaciones. El argumento que presenta Millstein a favor de que la selección natural es un proceso causal es que si sólo fuera un proceso estadístico, entonces no podríamos elegir entre diferentes hipótesis. La pura distribución estadística no nos permite distinguir entre si el proceso se debe a deriva génica o bien a selección natural.

Todo lo anterior está en el tenor de lo que hemos argumentado hasta aquí. Que causalidad no es necesariamente determinista y que el modelo de Woodward es útil para elucidar el concepto de causa a través de intervenir en un ambiente de laboratorio. Esto además casa con la metodología utilizada por los biólogos evolutivos. Si asumimos, como hemos hecho hasta aquí que el modelo de Woodward es útil para todo esto, entonces es compatible con lo que la misma Millstein acerca de la interpretación dinámica de la causalidad.

Sin embargo, una vez que argumentamos en favor de una interpretación dinámica de la selección natural, queda decir en qué nivel actúa dicho proceso: si es a nivel de individuos o es a nivel de poblaciones. Millstesin argumenta que la selección natural es a nivel de poblaciones.

El argumento de Millstein comienza con definición de evolución por selección natural como el cambio en la frecuencia genética de una generación a otra. Millstein procede entonces a separar dos tipos de defensas del individualismo: individualismo ingenuo e individualismo sofisticado. El individualismo ingenuo nos dice que hay que rastrear toda la cadena causal de un organismo particular para saber si hay selección natural. Millstein nos dice que esto no nos ayudaría a distinguir hipótesis, porque no podemos discriminar entre si un individuo sobrevive por deriva génica o bien por selección natural. Pensemos en el siguiente ejemplo: un árbol sobrevive a un incendio forestal. Ahora pensemos en dos opciones: 1) con respecto a los demás árboles, el árbol que sobrevivió lo hizo por una característica heredable; 2) el árbol que sobrevivió lo hizo por cuestión de suerte. Si sólo siguiéramos la historia causal de ése árbol en particular no podríamos discriminar entre 1) y 2). Para poder hacer dicha discriminación es necesario hacer un muestreo de la población y una comparación de los genotipos para determinar entre 1) y 2).

Contra el individualismo sofisticado, su argumento es que la tesis termina reduciéndose a la tesis poblacional. En primer lugar, la tesis del individualismo sofisticado es la tesis de Bouchard y Rosenberg expuesta anteriormente: se hace una comparación dos a dos de individuos y se estima cómo algunos de los individuos resuelven problemas de diseño que otros no resuelven. Millstein argumenta que esta comparación dos a dos de individuos se tiene que hacer para absolutamente todos los individuos de la población debido a la existencia de poblaciones no transitivas\footnote{Las poblaciones no transitivas son aquellas en que si bien un organismo A tiene más \emph{fitness} que B y C tiene más \emph{fitness} que A, no necesariamente C tiene más fitness que B. Esto se puede observar en el ciclo de los lagartos estudiados en \cite{Sinervo1996}. De manera muy esquemática, hay tres tipos de lagartos A, B y C. Los lagartos A son muy agresivos y tienden a acaparar a las hembras. A pesar de estro, los lagartos de tipo C, que son muy parecidos a las hembras, se escabullen para aparearse y generan más descendencia que los de tipo A. Ahora que hay más lagartos de tipo C que no acaparan a las hembras, los lagartos de tipo B pueden aparearse y dejar más descendencia que los de tipo C. En este esquema A tiene más \emph{fitness} que B, B más \emph{fitness} que C y C más \emph{fitness} que A}. Millstein dice que una vez que hacemos la jerarquía de cuáles individuos resuelven mejor ciertos problemas de diseño impuestos por el medio ambiente, entonces ya no estamos hablado de individuos, sino de poblaciones.

Tal como dice la misma Millstein, una vez que hacemos la jerarquía de individuos y la resolución de problemas, ya no estamos hablando de individuos, sino de un conjunto de individuos. En esto último detectamos sólo un problema. Como se argumentó en el primer capítulo, hay que hacer una diferencia entre los aspectos epistémicos y metafísicos de la causalidad. Millstein quiere extraer una conclusión metafísica: que selección natural es de naturaleza dinámica y poblacional, a partir de una premisa epistémica: que la única manera en la que podemos obtener información sobre si actúa selección natural es cuando hablamos de un sampleo. Sin embargo, esto cae en el error de reducir los métodos para obtener información causal, con la naturaleza misma de la causalidad.

Sobre esto queremos decir sólo dos cosas. La primera es que lo que dicen Millstein, Bouchard y Rosenberg no es incompatible. Esta comparación dos a dos y la parte que el ambiente juega en esta relación es importante para distinguir entre selección natural y deriva génica. Sin embargo, lo que dice Millstein es insuficiente para concluir que la selección natural es a nivel de poblaciones, lo más sensato dada la distinción entre aspectos epistémicos y ontológicos es que no sabemos en qué nivel actúa. Lo que sabemos es que podemos observar la tendencia de una población a través de un diseño experimental que nos permita intervenir en las variables, que el \emph{fitness} se ve reflejado en la estadística, que no es incompatible la información estadística con la información causal y que no hay problema en hablar de causalidad en biología evolutiva porque no estamos comprometidos con el determinismo causal.


%El autor de este texto es Oscar Abraham Olivetti Alvarez
